\hyphenation{mind-ezt mo-del-lek o-per-á-ci-ós}
%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Az internetes szolgáltatások széleskörű elterjedésével megváltoztak az elvárások
azokkal a rendszerekkel szemben, amik ezeket a szolgáltatásokat nyújtják.
Nagy kihívást jelent olyan rendszereket tervezni, amik képesek nagy mennyiségű
egyidejű kérést kiszolgálni, és mindezt erőforrás-gazdaságos módon teszik.
Diplomamunkám olyan Java-t használó webalkalmazásokat vizsgál, amelyek
szolgáltatásaikat relációs adatbázisok elérésével nyújtják.
Konkrétan a Grails webes keretrendszerben készült alkalmazásokat veszem
számba.
\par
Blokkolásmentes Input/Output műveleteket használó alkalmazások a felhasznált operációs rendszer
szálak számának csökkentésével próbálják erőforrásigényüket mérsékelni. 
A dolgozat első fejezetében kifejtem mit jelent a blokkolásmentes IO, és
hogyan valósítja meg ezeket a műveleteket a Linux operációs rendszer.
Ezután megvizsgálom az operációs rendszer szálakat, mint az egyidejű kérések
kiszolgálásának de facto eszközét a legtöbb népszerű programozási nyelvben.
Áttekintem a szolgáltatásokat, amelyeket nyújtanak, és azt, hogy az operációs
rendszer szálak számának csökkentése hogyan lehet jó hatással egy programra.
\par
A harmadik fejezetben megvizsgálom milyen alternatívák helyettesíthetik az operációs
rendszer szálakat, hogyan működnek, milyen programozási modellt nyújtanak, és milyen
erőforrás-karakterisztikáik vannak a szálakhoz képest.
\par
Miután számba vettem a különböző modelleket, kiválasztok egyet, melynek segítségével
készítek egy Grails alkalmazást, hogy megismerjem a gyakorlatban is az alternatív
modellek előnyeit és hátrányait.
Ezután megmérem a teljesítmény és erőforrás-használati karakterisztikáit az operációs
rendszer szálaknak, illetve az általam választott alternatív modellnek.
Végül összefoglalom az eredményeimet és tapasztalataimat.
\vfill

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in english
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

The widespread adoption of internet services has changed expectations of how the
systems implementing them should work. 
It is a challenge to build an application that can deal with a highly concurrent workload
while trying to minimize the costs of such a system.
This thesis focuses on Java web applications that need to access relational 
databases to provide their services. I've chosen Grails as the web application
framework that I will examine in particular.
\par
Programs using non-blocking, asynchronous Input/Output operations aim to control
resource usage by reducing the number of operating system threads used in a program.
In the first chapter of this thesis I will take a look at what non-blocking IO
means, and how the Linux operating system implements such operations.
Next I will take a look at threads, as the de facto concurrency handling mechanism
in many of the most popular programming languages. I will take a look at what services
they provide, and why reducing the number of threads in a program may lead to better
resource utilization.
\par
In Chapter 3 I will examine alternative approaches to handling concurrency, how 
each may be implemented, and how they compare to threads in terms of resource
consumption, and programming model.
\par
After investigating different concurrency handling models, I choose one and create 
a Grails application in Chapter \ref{c:example-application} to see how threads
can be replaced in a real use case.
Next I conduct a performance comparison of my chosen alternative concurrency
model with threads. I conclude my thesis with a summary of my overall results and
experiences.